

Integrais de funções racionais por frações parciais

Considere a função racional

$$f(x) = \frac{P(x)}{Q(x)}$$

onde $P(x)$ e $Q(x)$ são funções polinomiais reais com $Q(x) \neq 0$. Se o grau de $P(x)$ for menor que o grau de $Q(x)$, dizemos que $f(x)$ é uma fração racional própria. Caso contrário, $f(x)$ é denominada fração imprópria.

Caso 1 $Q(x)$ possui fatores lineares distintos.

Cada fator linear da forma $ax + b$ que aparece em $Q(x)$ temos uma fração parcial da forma:

$$\frac{A}{ax + b}$$

onde A é uma constante a determinar.

Exemplo: Calcular a integral

$$\int \frac{1}{x^2 - 4} dx$$

Passo 1: Fatorar o denominador

$$x^2 - 4 = (x - 2)(x + 2).$$

Passo 2: Decompor em frações parciais Procuramos constantes A e B tais que

$$\frac{1}{x^2 - 4} = \frac{A}{x - 2} + \frac{B}{x + 2}.$$

Multiplicando ambos os lados por $(x - 2)(x + 2)$, obtemos:

$$1 = A(x + 2) + B(x - 2) = (A + B)x + (2A - 2B).$$

Igualando coeficientes:

$$\{ A + B = 0, 2A - 2B = 1.$$

Daí $A = \frac{1}{4}$ e $B = -\frac{1}{4}$.

Passo 3: Reescrever a fração

$$\frac{1}{x^2 - 4} = \frac{1}{4} \left(\frac{1}{x - 2} - \frac{1}{x + 2} \right).$$

Passo 4: Integrar termo a termo

$$\int \frac{1}{x^2 - 4} dx = \frac{1}{4} \int \left(\frac{1}{x - 2} - \frac{1}{x + 2} \right) dx = \frac{1}{4} [\ln |x - 2| - \ln |x + 2|] + C.$$

Passo 5: Simplificar usando propriedades do logaritmo

$$\int \frac{1}{x^2 - 4} dx = \frac{1}{4} \ln \left| \frac{x - 2}{x + 2} \right| + C.$$

Caso 2 $Q(x)$ possui fatores lineares repetidos.

Cada fator linear da forma $ax + b$ que aparece n vezes em $Q(x)$ temos uma soma de n frações parciais da forma:

$$\frac{A_1}{ax+b} + \frac{A_2}{(ax+b)^2} + \dots + \frac{A_n}{(ax+b)^n}$$

onde A_1, A_2, \dots, A_n são constantes a determinar.

Exemplo: Calcular a integral

$$\int \frac{3x+5}{x^3-x^2-x+1} dx$$

Passo 1: Fatorar o denominador

$$x^3 - x^2 - x + 1 = (x^2 - 1)(x - 1) = (x - 1)^2(x + 1).$$

Passo 2: Decomposição em frações parciais

$$\frac{3x+5}{(x-1)^2(x+1)} = \frac{A}{x-1} + \frac{B}{(x-1)^2} + \frac{C}{x+1}.$$

Multiplicando por $((x-1)^2(x+1))$ e igualando numeradores:

$$3x+5 = A(x-1)(x+1) + B(x+1) + C(x-1)^2.$$

Expandindo:

$$3x+5 = (A+C)x^2 + (B-2C)x + (-A+B+C).$$

Igualando coeficientes obtemos o sistema

$$\{A+C=0, B-2C=3, A+B+C=5.$$

Da primeira equação $A = -C$. Substituindo nas outras duas:

$$\{B-2C=3, B+2C=5.$$

Somando as duas:

$$2B = 8 \Rightarrow B = 4$$

Então

$$B-2C=3 \Rightarrow 4-2C=3 \Rightarrow C = \frac{1}{2}$$

e

$$A = -\frac{1}{2}$$

Passo 3: Reescrever a fração

$$\frac{3x+5}{(x-1)^2(x+1)} = -\frac{1}{2} \cdot \frac{1}{x-1} + \frac{4}{(x-1)^2} + \frac{1}{2} \cdot \frac{1}{x+1}.$$

Passo 4: Integrar termo a termo

$$\int \frac{3x+5}{x^3-x^2-x+1}, dx = -\frac{1}{2} \int \frac{1}{x-1}, dx + 4 \int \frac{1}{(x-1)^2}, dx + \frac{1}{2} \int \frac{1}{x+1}, dx.$$

Calculando as primitivas:

$$-\frac{1}{2} \int \frac{1}{x-1}, dx = -\frac{1}{2} \ln|x-1|, \quad 4 \int (x-1)^{-2}, dx = 4 \left(-\frac{1}{x-1} \right) = -\frac{4}{x-1},$$

$$\frac{1}{2} \int \frac{1}{x+1}, dx = \frac{1}{2} \ln |x+1|.$$

Passo 5: Resposta final

$$\int \frac{3x+5}{x^3-x^2-x+1}, dx = \frac{1}{2} \ln \left| \frac{x+1}{x-1} \right| - \frac{4}{x-1} + C,$$

Caso 3 $Q(x)$ possui fatores irredutíveis distintos do segundo grau.

Cada fator irredutível do segundo grau da forma $ax^2 + bx + c$ que aparece uma vez em $Q(x)$ temos uma fração parcial da forma:

$$\frac{Ax+B}{ax^2+bx+c}$$

onde A e B são constantes a determinar.

Exemplo: Calcular a integral

$$\int \frac{x+2}{x^3-1} dx$$

Passo 1: Fatorar o denominador

$$x^3 - 1 = (x-1)(x^2+x+1)$$

Passo 2: Decomposição em frações parciais

$$\frac{x+2}{(x-1)(x^2+x+1)} = \frac{A}{x-1} + \frac{Bx+C}{x^2+x+1}.$$

Multiplicando por $(x-1)(x^2+x+1)$ e igualando coeficientes obtemos

$$A(x^2+x+1) + (Bx+C)(x-1) = x+2,$$

o que leva ao sistema

$$\{ A+B=0, A+C-B=1, A-C=2.$$

Daí $A=1$, $B=-1$, $C=-1$

Passo 3: Reescrever a fração

$$\frac{x+2}{x^3-1} = \frac{1}{x-1} - \frac{x+1}{x^2+x+1}.$$

Passo 4: Integrar termo a termo

$$\int \frac{1}{x-1} dx = \ln |x-1| + C_1,$$

e para o segundo termo escrevemos $x+1 = \frac{1}{2}(2x+1) + \frac{1}{2}$, obtendo

$$\begin{aligned} \int \frac{x+1}{x^2+x+1} dx &= \frac{1}{2} \int \frac{2x+1}{x^2+x+1} dx + \frac{1}{2} \int \frac{1}{x^2+x+1} dx \\ &= \frac{1}{2} \ln(x^2+x+1) + \frac{1}{2} \int \frac{1}{(x+\frac{1}{2})^2 + (\frac{\sqrt{3}}{2})^2} dx \\ &= \frac{1}{2} \ln(x^2+x+1) + \frac{1}{\sqrt{3}} \arctan\left(\frac{2x+1}{\sqrt{3}}\right) + C_2. \end{aligned}$$

Passo 5: Resultado final

$$\int \frac{x+2}{x^3-1} dx = \ln|x-1| - \frac{1}{2} \ln(x^2+x+1) - \frac{1}{\sqrt{3}} \arctan\left(\frac{2x+1}{\sqrt{3}}\right) + C$$

Caso 4 $Q(x)$ possui fatores irredutíveis repetidos do segundo grau

A cada fator irredutível do segundo grau da forma $ax^2 + bx + c$ que aparece n vezes em $Q(x)$ temos uma soma de n frações parciais da forma:

$$\frac{A_1x + B_1}{ax^2 + bx + c} + \frac{A_2x + B_2}{(ax^2 + bx + c)^2} + \dots + \frac{A_nx + B_n}{(ax^2 + bx + c)^n}$$

onde A_1, A_2, \dots, A_n e B_1, B_2, \dots, B_n são constantes a determinar.

Exemplo: Calcular a integral

$$\int \frac{x^2 + x + 2}{(x^2 + 2x + 3)^2} dx$$

Passo 1: Decomposição em frações parciais

$$\frac{x^2 + x + 2}{(x^2 + 2x + 3)^2} = \frac{Ax + B}{x^2 + 2x + 3} + \frac{Cx + D}{(x^2 + 2x + 3)^2}.$$

Multiplicando ambos os lados por $(x^2 + 2x + 3)^2$, obtemos

$$x^2 + x + 2 = (Ax + B)(x^2 + 2x + 3) + (Cx + D).$$

Expandindo o lado direito:

$$x^2 + x + 2 = Ax^3 + 2Ax^2 + 3Ax + Bx^2 + 2Bx + 3B + Cx + D.$$

Agrupando os termos semelhantes:

$$x^2 + x + 2 = Ax^3 + (2A + B)x^2 + (3A + 2B + C)x + (3B + D).$$

Como não há termo em x^3 no lado esquerdo, $A = 0$. Substituindo $A = 0$, obtemos:

$$x^2 + x + 2 = Bx^2 + (2B + C)x + (3B + D).$$

Igualando coeficientes:

$$\{ B = 1, 2B + C = 1, 3B + D = 2.$$

Resolvendo:

$$B = 1, \quad C = -1, \quad D = -1.$$

Passo 2: Reescrever a fração

$$\frac{x^2 + x + 2}{(x^2 + 2x + 3)^2} = \frac{1}{x^2 + 2x + 3} - \frac{x + 1}{(x^2 + 2x + 3)^2}.$$

Passo 3: Integração de cada parcela

A integral original torna-se:

$$\int \frac{x^2 + x + 2}{(x^2 + 2x + 3)^2} dx = \int \frac{1}{x^2 + 2x + 3} dx - \int \frac{x + 1}{(x^2 + 2x + 3)^2} dx.$$

Primeiro termo: completar o quadrado $x^2 + 2x + 3 = (x + 1)^2 + 2$:

$$\int \frac{1}{x^2 + 2x + 3} dx = \int \frac{1}{(x + 1)^2 + (\sqrt{2})^2} dx = \frac{1}{\sqrt{2}} \arctan\left(\frac{x + 1}{\sqrt{2}}\right).$$

Segundo termo: faça $v = x^2 + 2x + 3 \Rightarrow dv = 2(x + 1) dx$, então

$$\int \frac{x + 1}{(x^2 + 2x + 3)^2} dx = \frac{1}{2} \int v^{-2} dv = -\frac{1}{2v} + C = -\frac{1}{2(x^2 + 2x + 3)} + C.$$

Portanto:

$$-\int \frac{x + 1}{(x^2 + 2x + 3)^2} dx = +\frac{1}{2(x^2 + 2x + 3)}.$$

Passo 4: Resultado final

Somando os dois resultados:

$$\int \frac{x^2 + x + 2}{(x^2 + 2x + 3)^2} dx = \frac{1}{\sqrt{2}} \arctan\left(\frac{x + 1}{\sqrt{2}}\right) + \frac{1}{2(x^2 + 2x + 3)} + C.$$

Exercícios

1) Calcule as integrais:

a) $\int \frac{dx}{(x-1)(x+2)}$ b) $\int \frac{x-1}{x^2+2x+10} dx$ c) $\int \frac{x^4+48x-1}{(x+7)(x^2+x+1)} dx$ d) $\int \frac{dx}{x(x+1)}$

e) $\int \frac{dx}{x^2+4}$ f) $\int \frac{x}{(x+2)(x-3)^2}$ g) $\int \frac{dx}{x^2+x-2}$ h) $\int \frac{x^3+1}{x(x+4)} dx$